\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{sverb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{hyperref} 
\usepackage{url}
\usepackage{titlesec, blindtext, color}
\usepackage{listings}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
\graphicspath{{../}}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{tikz}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{float}
\definecolor{gray75}{gray}{0.75}
\definecolor{Blue}{HTML}{5D8AA8}
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}

\newcommand{\RomanNumeralCaps}[1]
{\MakeUppercase{\romannumeral #1}}

% Для листинга кода:
\lstset{ %
	language=Go,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
	basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
	numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
	numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
	stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
	numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
	showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
	showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
	showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
	frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
	tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
	captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
	breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
	breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
	escapeinside={\#*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

%titlefromat определяет стиль заголовка элемента внутри {}
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp\textcolor{gray75}{|}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}

\geometry{pdftex, left = 2cm, right = 2cm, top = 2.5cm, bottom = 2.5cm}

\begin{document}
\newcommand{\specchapter}[1]{\chapter*{#1}\addcontentsline{toc}{chapter}{#1}}
\newcommand{\specsection}[1]{\section*{#1}\addcontentsline{toc}{section}{#1}}
\newcommand{\specsubsection}[1]{\subsection*{#1}\addcontentsline{toc}{subsection}{#1}}

% геометрия


\setcounter{tocdepth}{4} % фикс переноса 
\righthyphenmin = 2
\tolerance = 2048


\thispagestyle{empty}

\begin{titlepage}
	\includepdf[pages=-]{title.pdf}
\end{titlepage}
\newpage

\renewcommand*\contentsname{Оглавление}
\tableofcontents
\setcounter{page}{2}
\newpage

\makeatletter 
\renewcommand{\figurename}{Рисунок}
\renewcommand{\thefigure}{\@arabic\c@figure}
\makeatother

\setcounter{figure}{0}

\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\qquad Цель данной работы - провести сравнительный анализ алгоритмов умножения матриц.
 
\qquad Матрица — математический объект, записываемый в виде прямоугольной таблицы элементов, которая представляет собой совокупность строк и столбцов, на пересечении которых находятся её элементы. Количество строк и столбцов матрицы задают размер матрицы. Одной из основных операций над матрицами является умножение. Именно она и будет рассматриваться в данной лабораторной работе. \\\\
Задачами данной лабораторной работы являются:
\begin{itemize}
	\item рассмотрение стандартного алгоритма умножения матриц и алгоритма Винограда;
	\item реализация каждого из этих алгоритмов с оптимизацией последнего;
	\item теоретическая оценка трудоемкости базового алгоритма умножения матриц, алгоритма Винограда и улучшенного алгоритма Винограда;
	\item экспериментальное сравнение реализованных алгоритмов; 		
	\item описание и обоснование полученных результатов в отчете о выполненной лабораторной работе, выполненного как расчетно-пояснительная записка к работе.
\end{itemize}
\chapter{Аналитическая часть}
\qquad В данном разделе будет расмотрена теоретическая часть стандартного алгоритма умножения матриц и алгоритма Винограда.  В конце будет введена модель вычисления трудоемкости. 
\section{Описание алгоритмов}
	\qquad Как уже говорилось ранее,  одной из основных операций над матрицами является умножение. Матрица, получаемая в результате операции умножения, называется произведением матриц. Операция умножения двух матриц выполнима только в том случае, если число столбцов в первом сомножителе равно числу строк во втором; в этом случае говорят, что матрицы согласованы. В частности, умножение всегда выполнимо, если оба сомножителя — квадратные матрицы одного и того же порядка.
\subsection{Стандартный алгоритм}

\qquad Пусть даны две прямоугольные матрицы:
$$A_{MN} = 
\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & ... & a_{1n}\\
a_{21} & a_{22} & ... & a_{2n}\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
a_{m1} & a_{m2} & ... & a_{mn}
\end{pmatrix},\quad  
B_{NQ} = 
\begin{pmatrix}
b_{11} & b_{12} & ... & b_{1q}\\
b_{21} & b_{22} & ... & b_{2q}\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
b_{n1} & b_{n2} & ... & b_{nq}
\end{pmatrix}
.$$
Тогда матрица С 
$$C_{MQ} = 
\begin{pmatrix}
c_{11} & c_{12} & ... & c_{1q}\\
c_{21} & c_{22} & ... & c_{2q}\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots\\
c_{m1} & c_{m2} & ... & c_{mq}
\end{pmatrix},
$$
где:
\begin{equation}
\label{eq:M}
c_{ij} = 
\sum_{k=1}^{m} a_{ik}b_{kj}; \quad i = \overline{1,M} , j = \overline{1,Q}.
\end{equation}
Стандартный алгоритм реализует данную формулу.
\subsection{Алгоритм Винограда}
\qquad Рассматривая результат умножения двух матриц, можно прийти к выводу, что каждый элемент представляет собой скалярное произведение соответствующих строк и столбцов исходных матриц. Следовательно,  часть работы можно выполнить заранее.\\
Рассмотрим два вектора V = (v1, v2, v3, v4) и U = (u1, u2, u3, u4). Скалярное произведение данных векторов равно: \begin{equation}V * U = v1u1 + v2u2 + v3u3 + v4u4.
\end{equation}
 Предыдущее равенство можно переписать в виде: \begin{equation}V * U = (v1 + u2)(v2 + u1) + (v3 + u4)(v4 + u3) - v1v2 - v3v4 - u1u2 - u3u4.
\end{equation}
\qquad Менее очевидно, что выражение в правой части последнего равенства допускает предварительную обработку: его части можно вычислить заранее и запомнить для каждой строки первой матрицы и для каждого столбца второй. 
Это означает, что над предварительно обработанными элементами нам придется выполнять лишь первые два умножения и последующие пять сложений, а также дополнительно два сложения. 

\qquad В случае нечетного количества столбцов в первой матрице происходит прибавление к каждому элементу матрицы произведение последнего столбца первой матрицы на последнюю строку второй матрицы. 

\section{Модель вычислений}
Для последующего вычисления трудоемкости необходимо ввести модель вычислений.
\begin{enumerate}
\item Cтоимость базовых операций  равна 1: +, -, /, \%, ==, !=, <, >, [], ++, $\ldots $
\item Оценка условного оператора if: 
\begin{algorithmic}
	\If{\text{условие}}
	\State A
	\Else
	\State B
	\EndIf
\end{algorithmic}
происходит, так 
\[ f_{if} = f_{\text{условия}} + 
\begin{cases}
min(f_A, f_B) & \text{-- лучший случай }\\
max(f_A, f_B) & \text{-- худший случай}
\end{cases} .\]
\item Оценка трудоемкости цикла происходит, так:\\
 $f_{for} = f_{\text{инициализации}} + f_{\text{сравнения}} + N_{\text{итераций}} (f_{\text{тела}} + f_{\text{инкремента}} + f_{\text{сравнения}}).$


\end{enumerate}

\section*{Вывод}
\qquad Была рассмотрена теоретичсекая часть алгоритмов умножения матриц: классичкеского и алгоритма Винограда. Основное отличие которых — наличие предварительной обработки и  количество операций умножения. Также в данном разделе вводится модель вычисления трудоемкости. 
\clearpage
\chapter{Конструкторская часть}
\qquad  В данном разделе будут составлены алгоритмы, вычислены их теоретические трудоемкости.
\section{Схемы алгоритмов}
\qquad Ниже, на рисунке 1, представлена схема для стандартного алгоритма умножения матриц:
\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{stand}
	\caption{Схема классического алгоритма умножения матриц}
	\label{fig:mpr}
\end{figure}
\newpage
\qquad Ниже, на рисунке 2, представлена схема для  алгоритма Винограда:
\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{new_vin}
	\caption{Схема алгоритма Винограда}
	\label{fig:mpr}
\end{figure}
\newpage

\qquad
В рамках данной лабораторной работы было предложено 3 оптимизации алгоритма Винограда:
\begin{enumerate}
	\item объединены \RomanNumeralCaps{3} и \RomanNumeralCaps{4} части алгоритма;
	\item заранее вычислены значения N - 1 и N mod 2, а так же выполнен переход от умножения при обращении к элементу матрицы, к изменению цикла;
	\item накопление результата в буфер, чтобы не обращаться каждый раз к одной и той же ячейке памяти. Сброс буфера в ячейку матрицы после цикла.
\end{enumerate}

Ниже, на рисунке 3 представлена схема для оптимизированного  алгоритма Винограда:

\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{opt}
	\caption{Схема оптимизированного алгоритма Винограда}
	\label{fig:mpr}
\end{figure}
\newpage
\section{Трудоемкость алгоритмов}
\qquad Выше была определена модель вычислений трудоемкости, и на основе представленных только что схем алгоритмов, ниже будут рассчитаны  трудоемкости для каждого из них. 
\subsection{Классический алгоритм}
\qquad Рассмотрим трудоемкость классического алгоритма.
Подсчет:\\
$2 + M(2 + 2 + Q(2 + 2 + N(2+ 8))) = 
10MNQ + 4MQ + 4M + 2 .
$

\subsection{Алгоритм Винограда}
\qquad Аналогично рассмотрим трудоемкость алгоритма Винограда. Алгоритм разбивается  на 4 части. 

Первая часть: $\frac{13}{2}MN + 5M+ 2.$ \\

Вторая часть: $\frac{13}{2}QN+ 5Q + 2.$\\

Третья часть: $\frac{23}{2}MNQ + 11MQ + 4M + 2.$\\

Четвертая часть: 2 + $\begin{bmatrix}
0  ,  &&\text{N-чётное}\\
15MQ + 4M + 2, &&\text{N-нечётное}\\
\end{bmatrix} .$ 

Итого: $  \frac{23}{2}MNQ + \frac{13}{2}MN + \frac{13}{2}QN + 11MQ +  9M + 5Q + 8 + 
\begin{bmatrix}
	0  ,  &&\text{N-чётное}\\
	15MQ + 4M + 2, &&\text{N-нечётное}\\
\end{bmatrix} .$ \\

\subsection{Оптимизированный алгоритм Винограда}

\qquad Теперь рассмотрим трудоемкость оптимизированого алгоритма Винограда, здесь уже три части. 

Первая часть: $\frac{13}{2}MN + 5M + 2.$ \\

Вторая часть: $\frac{13}{2}QN+ 5Q + 2.$\\

Третья часть: $\frac{15}{2}MNQ + 11MQ + MQ\begin{bmatrix}
0,   && \text{N-чётное}\\ 6, && \text{N-нечётное}\\
\end{bmatrix}  + 4M + 8.$\\

Итого: $\frac{15}{2}MNQ + \frac{13}{2}MN + \frac{13}{2}QN + 11MQ + MQ\begin{bmatrix}
0,   && \text{N-чётное}\\ 6, && \text{N-нечётное}\\
\end{bmatrix}  +  9M + 5Q + 12.$  \\

\section*{Вывод}
\qquad В данном разделе были рассмотрены схемы алгоритмов умножения матриц, а также  были расчитаны трудоемкости алгоритмов в соответсвии с введнной моделью вычислений. 


\chapter{Технологическая часть}
\qquad В данном разделе описываются средства реализации, приводится реализация алгоритмов на языке Golang и рассматриваются оптимизации для алгоритма Винограда.
\section{Средства реализации} 
\qquad Для выполнения лабораторной работы был выбран язык Golang, так как данный ЯП является компилируемым, что повышает скорость его выполнения, а так же позволяет написать код в кратчайшее время, засчет отсутствия необходимости следить за памятью балгодаря сборщику мусора в runtime. Среда разработки - Goland.

Для замера времени использовалась встроенный пакет time, подробно описанный в документации \cite{time}.  

\section{Листинг кода алгоритмов}
\qquad Ниже, на листинге 3.1,  представлена реализация стандартного алгоритма умножения матриц:

\lstinputlisting[language=Go]{standart_code.txt}

\qquad Ниже, на листинге 3.2,  представлена реализация алгоритма Винограда:

\lstinputlisting[language=Go]{vinograd_code.txt}

\qquad Ниже, на листинге 3.3,  представлена оптимизированная реализация алгоритма Винограда:

\lstinputlisting[language=Go]{mod_vinograd_code.txt}
 
\section{Тестирование программы}

\qquadТесты проводились следующим образом: создавались 2 матрицы нужных размеров и заполнялись случайными числами, далее для каждого теста запускались 3 алгоритма умножения матриц, если результаты полученные после умножения матрицы каждым из алгоритмов совпадали, то тест считался пройденным.
Далее рассматривается 6 тестовых случаев.
\begin{itemize}
	\item Размер матриц равен 1
	
	На рисунке 1 показан вывод трех алгоритмов умножения и результат сравнения получившихся матриц размерности 1 $\times$ 1 :  
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{test1}
		\caption{Вывод функции TestSizeOne при N = M = 1}
		\label{fig:mpr}
	\end{figure}
	\item Размер матриц равен 2
	
	На рисунке 2 показан вывод трех алгоритмов умножения и результат сравнения получившихся матриц размерности 2 $\times$ 2 :
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{test2}
		\caption{Вывод функции TestSizeTwo при N = M = 2}
		\label{fig:mpr}
	\end{figure}
	\item Число строк $\neq$ числу стобцов
	На рисунке 3 показан вывод трех алгоритмов умножения размерности 2 $\times$ 5 и 4$\times$2
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{test3}
		\caption{Вывод функции TestErrorMatrix при N1 = 2 M1 = 5 и N2 = 4 M2 = 2}
		\label{fig:mpr}
	\end{figure}
	\item Четное количество строк и столбцов 
	
	На рисунке 4 показан вывод трех алгоритмов умножения и результат сравнения получившихся матриц размерности 6 $\times$ 6 :  
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{test4}
		\caption{Вывод функции TestEvenRows при N = 6, M = 6}
		\label{fig:mpr}
	\end{figure}
	\item Нечетное количество строк и столбцов
	
	На рисунке 5 показан вывод трех алгоритмов умножения и результат сравнения получившихся матриц размерности 5 $\times$ 5 :  
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{test5}
		\caption{Вывод функции TestOddRows при N =5, M = 5}
		\label{fig:mpr}
	\end{figure} 
	\item Неквадратные матрицы
	
	На рисунке 6 показан вывод трех алгоритмов умножения и результат сравнения получившихся матриц размерности 2 $\times$ 7 и 7 $\times$ 4 :  
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{test6}
		\caption{Вывод функции TestNonSquare при N1 = 2, M1 = 7 и N2 = 7 M2 = 4}
		\label{fig:mpr}
	\end{figure}
	
\end{itemize}

\qquad Как видно из тестов, все три алгоритма возвращают одинаковый результат.  


\section*{Вывод}
\qquad В данном разделе была приведена реализация алгоритмов на языке программирования Golang, а также рассмотрена и описана оптимизация алгоритма Винограда.

\chapter{Экспериментальная часть}
\qquad В данном разделе будет проводиться сравнительный анализ алгоритмов унможения матриц на основе замеров времени работы. 

\section{Сравнительный анализ на основе замеров времени работы алгоритмов}


\qquad Первый эксперимент производится на квадратных матрицах размером от 100 x 100 до 1000 x 1000 c шагом 100. 

На рисунке 4.1 изображены графики зависимости времени выполнения программы от четного размера входных квадратных матриц :  

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
axis lines = left,
xlabel = {Размер матрицы},
ylabel = {Время (мс)},
legend pos=north west,
ymajorgrids=true
]
\addplot[color=red, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {simple.txt}; 
\addplot[color=green, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {vinogradov.txt}; 
\addplot[color=blue, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {modvinograd.txt}; 

\addlegendentry{Стандартный}
\addlegendentry{Алгоритм Винограда}
\addlegendentry{Оптимизированный алг.}

\end{axis}
\end{tikzpicture}

	Pис. 4.1: Сравнение времени работы алгоритмов при четном размере матрицы
\end{center}

Второй эксперимент производится , когда поданы квадратные матрицы с нечетными размерами от 101 x 101 до 1001 x 1001 c шагом 100. 

На рисунке 4.2 изображены графики зависимости времени выполнения программы от нечетного размера входных квадратных матриц :  

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	axis lines = left,
	xlabel = {Размер матрицы},
	ylabel = {Время (мс)},
	legend pos=north west,
	ymajorgrids=true
	]
	\addplot[color=red, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {simple1.txt}; 
	\addplot[color=green, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {vinogradov1.txt}; 
	\addplot[color=blue, mark=square] table[x index=0, y index= 1] {modvinograd1.txt}; 
	
	\addlegendentry{Стандартный}
	\addlegendentry{Алгоритм. Винограда}
	\addlegendentry{Оптимизированный алг.}
	
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	
	Pис. 4.2: Сравнение времени работы алгоритмов при нечетном размере матрицы
\end{center}






\section*{Вывод}
\qquad По результатам тестирования все рассматриваемые алгоритмы реализованы так, что возвращают одинаковый результат. Самым медленным алгоритмом оказался алгоритм классического умножения матриц, а самым быстрым — оптимизированный алгоритм Винограда.


\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}
\qquad Цель лабораторной работы достигнута.
В ходе выполнения данной лабораторной работы были изучены, а также реализованы на языке программирования Golang, алгоритмы умножения матриц: стандартный и Винограда(а также его оптимизация).

Экспериментально было установлено, что из двух алгоритмов умножения матриц, алгоритм Винограда является быстрее, к тому же он может быть оптимизирован, что делает его еще быстрее по сравнению со стандартным алгоритмом.\\

В ходе выполнения лабораторной работы были выполнены следующие задачи:

\begin{itemize}
	\item стандратный алгоритм умножения и алгоритм Винограда реализованы;
	\item алгоритм Винограда оптимизирован;
	\item реализованные алгоритмы экспериментально сравнены; 		
	\item вывод относительно быстродействия каждого из алгоритмов сделан.
\end{itemize}

\newpage

\addcontentsline{toc}{chapter}{Литература}
\begin{thebibliography}{}
	\bibitem{litlink1}  Дж. Макконнелл Анализ алгоритмов. Активный обучающий подход. -- М.: Техносфера, 2009. -- 416 с.
	\bibitem{Beloysov}  Кострикин А.И., Манин Ю.И. Линейная алгебра и геометрия. -- СПб: Лань, 2008. --\\ 303 с.
	
	\bibitem{golang}Документация Golang [электронный ресурс] .Режим доступа:
	\url{https://golang.org/doc/}, свободный - (Дата обращения: 20.09.20).
	
	\bibitem{time}Официальный сайт Golang, документация пакета time [электронный ресурс]. Режим доступа: \url{https://golang.org/pkg/time/}, свободный - (Дата обращения: 20.09.20).
\end{thebibliography}



\end{document}



